{"title": "Hỏi đáp: Chich ngua cho be", "question": "Chao Bác sĩLúc trước em sinh ở Từ Dũ. Giờ bé nhà em được 2 tháng tuổi, em muốn đưa bé lên Từ Dũ để chích ngừa các mũi tiếp theo nhưng không biết là mang theo sổ chích ngừa được BV cấp lúc sinh đã đủ chưa hay phải mang theo giấy chứng sanh nữa.", "answer": "Chị Tuyền thân mến,,Khi đưa bé đến chích ngừa tại bệnh viện, chị cần mang theo giấy xuất viện của chị (và của bé nếu bé có gửi khoa Sơ sinh sau sinh) và sổ chích ngừa được bệnh viện cấp. Nếu bé sinh mổ và hộ khẩu ở thành phố thì bé sẽ có tiêu chuẩn khám và chích ngừa miễn phí (thuốc trong chương trình tiêm chủng mở rộng của nhà nước) ở phòng khám trẻ em lành mạnh (khu phòng khám ở đối diện khu điều trị chính của  bệnh viện), từ thứ 2 đến thứ 6 và từ 7 giờ đến 10 giờ. Nếu bé của chị không có hộ khẩu thành phố hay không phải sinh mổ thì sẽ khám và chích ngừa ở phòng khám  trẻ em dịch vụ (phải trả tiền), số 191 Nguyễn Thị Minh Khai, từ thứ 2 đến chủ nhật (thứ 7 và chủ nhật chỉ làm việc buổi sáng), từ 7 giờ đến 10 giờ và từ 13 giờ đến 15 giờ 30.,Thân ái,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa và rơ lưỡi!", "question": "Chao Bac si!1. Bé được 6 tháng tuổi, đã tiêm ngừa các loại:  Lao, viêm gan B, bạch hầu, ho gà, uốn ván, bại liệt, và hip. Lần tiêm ngừa sau cùng, không thấy bac sĩ hẹn ngày tiêm lại. Theo em biết thì đến khi bé 9 tháng sẽ tiêm ngừa sởi (theo như hướng dẫn trong quyển tiêm chủng cá nhân của bé).Như vậy cho em hỏi: Ngoài các loại vacxin phải tiêm theo quyển tiêm chủng cá nhân của bé, có thể tiêm thêm các loại vacxin cần thiết nào cho bé nữa và lịch tiêm là như thế nào? 2. Bé rất hay bị nấm miệng, có thể rơ lưỡi bé bằng nước rau ngót (rau sống giã lấy nước), nước muối sinh ly 0.5% (có phải là chai thuốc nhỏ mắt mũi cho trẻ sơ sinh không?) hay mật ong được không?Nhờ Bác sĩ tư vấn!Chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chị Thảo thân mến,,Bé của chị nên tiêm thêm vắc xin ngừa bệnh cúm (cảm cúm theo mùa) để giúp bé tránh được những đợt cúm thường xảy ra ở thành phố, nhất là vào mùa lạnh. Thuốc ngừa cúm sẽ được tiêm 2 lần, mỗi lần cách nhau 1 tháng trong năm đầu tiên. Sau đó, mỗi năm chích nhắc lại một lần, ít nhất là đến khi bé được 6 tuổi (nếu có điều kiện thì mỗi năm mỗi tiêm). Khi đi tiêm ngừa cúm, chị phải chắc chắn là bé không bị dị ứng trứng gà vì thuốc ngừa cúm có thành phần từ trứng, nếu bé dị ứng với trứng sẽ có thể dị ứng với thuốc.,Nếu bé bị nấm miệng nhẹ thì chị có thể dùng nước muối sinh lý (Natri clorid 0,9%, thuốc dùng để nhỏ mắt mũi) hay dung dịch Denicol để rơ miệng cho bé ngày 3 lần. Nếu bị nấm miệng nhiều thì chị nên đưa bé đi khám để bác sĩ kê toa thuốc thích hợp.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nằm nôi điện lợi hay hại?", "question": "Con của em lúc mới sinh ngủ hay bị giật mình nên khoảng nửa tháng sau sinh em cho bé ngủ nôi điện, thấy bé ngủ ngon hơn và ít giật mình hơn. Nhưng có người nói với em, không nên cho bé ngủ bằng nôi điện vì sẽ làm ảnh hương đến sự phát triển của não. Xin bác sĩ tư vấn giúp em, có nên cho bé ngủ nôi điện hay không???  (Em sữ dụng nôi điện Long Hưng)", "answer": "Chị Tuyết thân mến,,Em bé trong giai đoạn mấy tháng đầu đời ngủ hay bị giật mình là hiện tượng bình thường. Khi  thần kinh bé phát triển hơn, phản xạ này sẽ mất. Vì vậy, chị không nên lo lắng quá khi thấy bé giật mình khi ngủ. Việc nằm nôi điện lắc liên tục không gây ra những tổn thương nặng đến não (xuất huyết não, di chứng đến phát triển tâm thần vận động) như Hội chứng trẻ bị lắc (do rung lắc trẻ mạnh, đột ngột). Nhưng cũng chưa ai chứng minh được những cử động lắc liên tục kéo dài cả giờ đồng hồ, lặp đi lặp lại nhiều lần trong ngày, lặp đi lặp lại mỗi ngày và diễn ra trong thời  gian dài do nằm nôi/võng lắc liên tục không tác động đến sự phát triển của não. Ngoài ra, nếu chị để nôi lắc liên tục khi bé ngủ sẽ tập cho bé một thói quen xấu là chỉ ngủ khi được đung đưa. Do đó, nếu sử dụng nôi điện thì chị chỉ nên lắc nhẹ để ru bé ngủ, sau đó cài cho nôi đứng yên.,Thân ái chào chị,,BS. CKI Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be bi sung do mi mat duoi", "question": "Thua Bac si!Chau duoc 8 thang 20 ngay nhung bi do va sung nhe mi mat duoi ben phai a? Xin duoc hoi bac si chau bi benh gi a? Cach chua nhu the nao? Cam on bac si nhieu a!", "answer": "Chị Nhung thân mến,,Bé của chị có thể bị viêm kết mạc hay viêm mí mắt. Chị nên đưa bé đến bệnh viện mắt hay đến khoa mắt bệnh viện Nhi Đồng để được chẩn đoán chính xác và điều  trị. Trong lúc chưa đi khám ngay được thì chị có thể dùng Natri Clorid 0,9% để nhỏ mắt cho bé để bé đỡ khó chịu.,Thân ái chào chị.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chứng rụng tóc ở trẻ sơ sinh.", "question": "Chào bác sĩ!Em có đứa cháu trai được hơn 1 tháng tuổi, gần đây bé bỗng bị rụng tóc trước trán rất nhiều, mặc dù phía sau đầu phần tiếp xúc với gối thì không bị rụng. Vò nhẹ da đầu bé thấy có những chấm trắng li ti giống gàu bong ra. Xin cho hỏi đây là bệnh gì và điều trị như thế nào cho khỏi?Xin cảm ơn các bác sĩ rất nhiều! ", "answer": "Chị Sương thân mến,,Theo mô tả của chị, tôi đoán bé có thể bị viêm da tiết bã. Tuy nhiên, để chẩn đoán chính xác và điều trị thì cần phải quan sát trực tiếp da đầu của bé. Vì vậy, chị nên đưa bé đến bệnh viện da  liễu để bé được thăm khám., Thân ái chào chị.,BS. CKI  Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: đốt nhang muỗi và dùng bình xịt muỗi", "question": "Kính chào bác sĩ!Cho em hỏi liệu sử dụng bình xịt muỗi và nhang muỗi có gây ảnh hưởng tới sức khỏe của bé không? Vì khu vực nơi em ở muỗi rất nhiều, lúc nào cũng phải canh muỗi cả lúc bé thức và ngủ, sợ bé bị đốt. Có hôm bé bị chích đến 10 viết trên 2 chân, nhìn thấy rất xót. Em rất sợ bé bị muỗi đốt rồi gây sốt xuất huyết thì khổ, bé nhà em mới 3 tháng tuổi thôi. Cám ơn bác sĩ  nhiều!", "answer": "Chị  Khoa thân mến,,Dùng bình xịt muỗi và nhang muỗi có thể làm bé bị dị ứng. Tốt nhất là chị nên cho bé ngủ mùng cả ban ngày lẫn ban đêm và cho bé mặc quần áo dài tay để tránh muỗi đốt. Chị cũng nên dọn dẹp nhà cửa gọn gàng, không treo quần áo đã mặc nhiều mồ hôi (vì muỗi thích đậu ở những quần áo này), thay nước bình hoa thường xuyên…Tức là làm các biện pháp để giảm muỗi trong nhà hoặc nếu có điều kiện thì thuê dịch vụ phun thuốc diệt muỗi định kỳ (nên cho bé “di tản” khi phun thuốc).  Khi bé lớn hơn (trên 6 tháng) thì chị có thể chọn mua những thuốc bôi da tránh muỗi đốt phù hợp., Thân ái chào chị.\n ,BS. CKI  Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Tieu hóa không tốt", "question": "Em vừa sinh em bé ngày 20/09/2010, do nước ối khô nên bác sĩ đã chỉ định mổ để bắt con. Con của em mới vừa sinh ra đã phải tiêm kháng sinh, bác sĩ nói: “sợ em bé bị nhiễm trùng do nuốt nước ối. Những em bé bị tiêm kháng sinh sớm thì đường ruột sẽ yếu hơn những đứa trẻ khác”. Từ lúc đó đến nay, mỗi lần con em bú xong thì phải vỗ lưng rất lâu thì bé mới “ợ”, xong rồi bé mới ngủ, nếu không “ợ” được thì bé khó chịu “cựa mình hoài và không chịu ngủ”. Em có mua thuốc cốm tiêu pha vào nước cho bé uống nhưng cũng không khả quan lắm.Em không biết làm cách nào để giảm bớt tình trạng đó? Tình trạng của bé thường xảy ra vào ban đêm. Có nên đưa bé đi bác sĩ không hay để tư nhiên như vậy (bé còn nhỏ quá)?Mong bác sĩ chỉ dẫn giúp em!", "answer": "Chị Tuyết thân mến,,Chích kháng sinh ngắn ngày không làm ảnh hưởng đến đường tiêu hóa của em bé, nhất là nếu chị cho bé bú sữa mẹ. Không ợ hơi hay chậm ợ hơi sau khi bú không phải là một triệu chứng của khó tiêu. Điều quan trọng là bé của chị vẫn bú tốt, lên cân tốt. Sau khi bú, chị nên bế bé ở tư thế đứng trong khoảng 20 phút, xoa nhẹ hay vỗ nhẹ lưng bé (ở khoảng giữa 2 xương bả vai), chủ yếu để sữa trong dạ dày dễ xuống ruột rồi đặt bé nằm xuống. Nếu bé không ợ hơi thì có thể do khi bú bé không nuốt hơi nhiều (điều đó là tốt vì nếu nuốt hơi nhiều quá bé sẽ dễ bị ọc sữa và no hơi làm bú ít đi).,Chị nên đưa bé đi khám nếu bé bú ít, ọc sữa thường xuyên, không lên cân, táo bón hay đi tiêu chảy.,Thân ái chào chị,,BS. CKI Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nằm ngủ sấp", "question": "Kính chào BS!Bé nhà em được 3 tháng tuổi và đã biết lật. Bé bú sữa mẹ và dặm thêm sữa ngoài, ban đêm bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Dạo này bé thường lật và nằm ngủ sấp (ban đêm cũng như ban ngày). Em sợ bé nằm ngủ sấp vào ban đêm thì không thể bú được sữa mẹ. BS cho em hỏi, liệu bé nằm ngủ sấp thường xuyên có tốt cho sức khỏe  không ah, và làm thế nào để khắc phục việc bé hay ngủ sấp. Em chân thành cám ơn BS!", "answer": "Bạn Nttp thân mến,,Khi cho bé bú, dù bú sữa mẹ hay bình, bạn cũng nên bế bé bú ở tư thế ngồi. Mặc dù làm như vậy thì mẹ sẽ mệt hơn là nằm cho bú mẹ nhưng sẽ an toàn hơn cho bé vì tránh được nguy cơ sặc sữa và nguy cơ mẹ ngủ quên đè con ngạt. Nằm sấp ngủ không ảnh hưởng đến sức khỏe nhưng có nguy cơ bị ngạt, nhất là khi  bạn cho bé nằm gối. Vì vậy, khi bé đã ngủ say, bạn nên sửa tư thế lại cho bé nằm ngửa hay nằm nghiêng ôm gối ôm.,Thân mến,,BS. CKI Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Ra mồ hôi", "question": "Chào Bác sĩ!Bé được 5 tháng tuổi, cân nặng 7,2 kg; cao 67 cm. Mỗi khi bé bú (bú mẹ) và ngủ bé bị ra nhiều mồ hôi. Từ lúc mới sinh cho tới bây giờ, hàng ngày em vẫn phơi nắng bé (khoảng từ 10 – 20 phút) và có cho uống thuốc bổ sung Calcium magnesium zinc, vitamin D3 (chai).Cho em hỏi: như vậy có phải bé vẫn bị thiếu vitamin D không? Làm thế nào để bổ sung đủ lượng vitamin D  cho bé.Nhờ Bác sĩ hướng dẫn!Chân thành cảm ơn!", "answer": "Bạn Thảo thân mến,                 ,                                                                                        ,Bé của bạn tăng trưởng như vậy là bình thường. Nếu thiếu vitamin D, bé của bạn sẽ kèm theo các triệu chứng như chậm hay không lên cân, ọc sữa, biếngbú, rụng tóc, khóc đêm, chậm biết lật, trườn… Khi bú bé phải gắng sức nên đổ mồhôi là bình thường. Nếu đổ mồ hôi khi ngủ nhưng bé không có các triệu chứng kể trên, vẫn bú tốt, lên cân khoảng 600g mỗi tháng từ tháng thứ 3 đến tháng thứ 6 và 450g từ tháng thứ 7 đến tháng thứ 9 thì bạn không nên lo lắng quá. Mỗi ngàybạn cho bé phơi nắng, uống bổ sung vitamin D3 và bảo đảm cung cấp đủ lượng sữa  theo nhu cầu thì không lo bé thiếu vitamin D. Trước tháng thứ 6 bé uống sữa hoàn toàn, lượng sữa theo nhu cầu là 150 mL/Kg cân nặng/24 giờ. Khi ăn dặm ngày 2 cữ thì uống 800 mL sữa mỗi ngày và ăn dặm ngày 3 cữ (từ tháng thứ 9) thì uống 600 mL sữa mỗi ngày. Nếu bé bú sữa mẹ thì khó định lượng chính xác số sữa bé bú trong ngày nên bạn nên cho bé bú  thường xuyên, theo nhu cầu, không để đói quá 2 giờ và không cho uống nước (nếu bé dưới 6 tháng tuổi) mà cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Bạn nên uống mỗi ngày ít nhất 2 ly sữa dành cho bà mẹ mang thai và cho con bú (sữa bà bầu) hay 1 lít sữa tươi mỗi ngày để đảm bảo đủ lượng canxi trong sữa mẹ. Ngoài ra, bạn cũng nên lưu ý tăng các thức ăn chứa nhiều canxi trong khẩu phần của bạn như tôm (ăn  luôn cả vỏ và đầu), cá (ăn luôn được cả xương như cá cơm), bông cải xanh, đậu hủ….để tăng lượng canxi trong sữa mẹ.,  Thân mến,,BS. CKI Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé khi mẹ nhiễm viêm gan b", "question": "Chào bác sỹ !Tôi có thai đã được 37 tuần, tôi bị nhiễm viêm gan B với HbsAg và HbeAg đều dương tính, tôi có tìm hiểu và đọc nhiều tin tức trên mạng về vấn đề này, tuy nhiên có nhiều ý kiến khác nhau làm tôi rất hoang mang, rất mong nhận được sự tư vấn của bác sỹ.1. Với HbsAg và HbeAg dương tính ngay sau khi sinh bé sẽ được chích ngừa 3 mũi, 1 mũi vacxin ngừa VGB và 2 mũi huyết thanh, và mẹ có thể cho bé bú bình thường.2. Với HbsAg và HbeAg dương tính, ngay sau khi sinh  bé sẽ được láy máu ở dây rốn để làm xét nghiệm, nếu bé chưa nhiễm thì mới chích ngừa, và mẹ không cho bé bú vì khả năng lây nhiễm cao. Nếu đã nhiễm rồi thì không chích ngừa nữa. (thông tin này được một bác sỹ hiện tại tôi đang khám thai tư vấn).Vậy, xin bác sỹ tư vấn giúp tôi trong 2 thông tin trên thông tin nào đúng, nếu thông tin 1 đúng xin vui lòng tư vấn thêm trường hợp bé bú mẹ mà vúm vú bị trầy xướt chảy máu thì liệu bé có bị nhiễm bệnh khôngSắp sinh bé rồi mà thông tin vẫn còn mơ hồ quá, tôi rất lo lắng cho bé sau này, mong sẽ sớm nhận được hồi âm từ phía bác sỹ bệnh viện Từ Dũ.Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn, ,Với thai phụ mang HBsAg (+) và HBeAg (+) thì khả năng lây truyền từ mẹ sang con là 90%. Trong đó 90% là lây ở giai đọan chuyển dạ. Vì vậy, theo khuyến cáo của Tổ chức Y Tế thế giới là cần tiêm 2 mũi kháng thể (huyết thanh) ngay trong vòng 2 giờ đầu sau sinh để trung hòa kháng nguyên lây truyền từ mẹ qua. Đó là ta mặc định xem như đã lây từ mẹ sang con nên trung hòa  ngay kháng nguyên gây viêm gan siêu vi B. Có như vậy mới có thể giảm được khả năng gây  bệnh cho bé. Còn mũi vaccin ngừa viêm gan B với mục đích cho bé tạo kháng thểchủ động chống lại bệnh viêm gan B. Lịch tiêm ngừa tương tự như những trẻ khác.Như vậy, thông tin thứ 2, bạn nêu trên là không chính xác.,Mẹ cho con bú vẫn có khả năng lây truyền bệnh khi đầu vú bị xướt chảy dịch hoặc máu. Khả năng lây truyền này thấp (# 2 – 3%) và thường thì bé lớn, mầm răng phát triển mới nghiến vú mẹ. Lúc này bé đã được tiêm ngừa vaccin viêm gan B và đã có kháng thể nên cũng có thể bảo vệ. Bên cạnh đó, lợi ích từ việc nuôi con bằng sữa mẹ lớn hơn so với nguy cơ bệnh nếu bé được tiêm ngừa đầy đủ. Hiện nay, những bà mẹ mang mầm bệnh như bạn đều được khuyên cho con bú. ,Thân ái.,TS. BS. Lê Thị Thu Hà\nPhòng Kế hoạch tổng hợp – Bệnh viện Từ Dũ"}
